\documentclass[mathserif,12pt,aspectratio=169]{beamer}
\usepackage[T2A]{fontenc}
\usepackage[russian]{babel}
\usepackage[utf8x]{inputenc}
%\usepackage[scaled=0.95]{PTSans}
\usepackage{graphicx}
%\usepackage[usenames,dvipsnames]{xcolor}
\usepackage{epstopdf}
\usepackage{latexsym,amssymb,amsthm}

\usepackage{ragged2e}
\justifying
\renewcommand{\raggedright}{\leftskip=0pt \rightskip=0pt plus 0cm}
\hyphenpenalty=5 
\exhyphenpenalty=10000
\doublehyphendemerits=2
\finalhyphendemerits=500
\uchyph=0

%Здесь располагаются все макросы для всякой математики и алгоритмов -

%\let\em\it
%\def\eqed{\tag{\qed}}
\def\em#1{\it\color{blue}#1}
\def\Boxed#1{#1}
\def\odmkey#1#2{{\it\color{red} #1}\index{#2}}
\let\emptyset\varnothing
\def\Set#1#2{\left\{ #1 \mid #2 \right\}}
\let\Equiv\Longleftrightarrow
\def\Assign{\operatorname{:=}}
\def\Pointer{\operatorname{\uparrow\!}}
\def\Is{\operatorname{\colon}}
\def\Def{\stackrel{\text{Def}}{=}}
\def\SubsetNE{\varsubsetneq}%\stackrel{\ne}{\subset}}
\def\SubsetOne{\stackrel{+1}{\subset}}
\def\dDef{\operatorname{::=}}
\def\A#1#2{\forall\,#1\ \left(#2\right)}
%\def\A#1#2{\forall\,#1\ \linebreak[2]\left(#2\right)}
\def\dA#1#2{\forall\,#1\cdots #2}
\def\Alg#1#2{\left\langle #1;#2\right\rangle}
\def\Bl#1{\mathbf{#1}}
\def\hy#1{\left( #1 \right)}
\def\divC#1#2{\left\langle #1 , #2\right\rangle}
\def\divI#1#2{#1\in #2}
\def\E#1#2{\exists\,#1\ \left(#2\right)}
%\def\E#1#2{\exists\,#1\ \linebreak[2]\left(#2\right)}
\def\To#1{\stackrel{#1}{\longrightarrow}}
\def\ToC#1{\stackrel{#1}{,}}
\def\ToS#1{\stackrel{#1}{\sim}}
\def\ToE#1{\stackrel{#1}{=}}
\def\Tuple#1#2#3{{#1}_{#2},\dots,{#1}_{#3}}
\def\dTuple#1#2#3{{#1}_{#2}\dots{#1}_{#3}}
\let\Impl\Longrightarrow
\let\Impll\Longleftarrow
\def\And{\operatorname{\,\&\,}}
\def\Or{\,\vee\,}
\def\Wedge{\,\wedge\,}
\def\BigOr{\bigvee}
\def\BigAnd{\bigwedge}
\def\nat{\operatorname{\rm nat}}
\def\sgn{\operatorname{\rm sgn}}
\def\func{\operatorname{\rm func}}
\def\ker{\operatorname{\rm ker}}
\def\Im{\operatorname{\rm Im}}
\def\Dom{\operatorname{\rm Dom}}
\def\Ob{\operatorname{\rm Ob}}
\def\Mor{\operatorname{\rm Mor}}
\def\SetCat{\operatorname{\rm Set}}
\def\OrSet{\operatorname{\rm OrSet}}
\def\Aut{\operatorname{\rm Aut}}
\def\End{\operatorname{\rm End}}
\def\Gr{\operatorname{\rm Gr}}
\def\Suc{\operatorname{\rm Suc}}
\def\card{\operatorname{\rm card}}
\def\pr{\operatorname{\rm pr}}

\def\TT{\text{T}}
\def\FF{\text{F}}
\def\MOD{\operatorname{\rm\bf mod}}
\def\DIV{\operatorname{\rm\bf div}}

\def\Lrf#1{\lfloor #1 \rfloor}
\def\lrle#1{\langle #1 \rangle}
\def\llrle#1{\langle {\text{#1}} \rangle}
\def\Map#1#2#3{{#1}\colon{#2}\nolinebreak\to\nolinebreak{#3}}
\def\divI#1#2{#1 \in #2}
\def\MapI#1#2#3{{#1}\colon{#2}\in{#3}}
\def\Rule#1#2#3{\frac{#1}{#2}\,#3}
\def\Seq#1#2#3{#1 \vdash_{#3} #2}
\def\Prog#1#2#3{\{#1\}\,#2\,\{#3\}}
\def\Not{\neg}
\def\demo{\noindent $\triangleright$ \vskip 3 em \par\hfill$\triangleleft$}
\DeclareMathOperator{\Eq}{Eq}
\DeclareMathOperator{\Unify}{Unify}
\DeclareMathOperator{\Antilex}{Antilex}
\DeclareMathOperator{\Reverse}{Reverse}
\DeclareMathOperator{\Fano}{Fano}
\DeclareMathOperator{\Med}{Med}
\DeclareMathOperator{\Huffman}{Huffman}
\DeclareMathOperator{\Up}{Up}
\DeclareMathOperator{\Down}{Down}
\DeclareMathOperator{\KCC}{KCC}
\DeclareMathOperator{\NewNode}{NewNode}
\DeclareMathOperator{\Find}{Find}
\DeclareMathOperator{\New}{new}
\DeclareMathOperator{\Dispose}{dispose}
\DeclareMathOperator{\Delete}{Delete}
\DeclareMathOperator{\BT}{BT}
\DeclareMathOperator{\Last}{last}
\DeclareMathOperator{\Selectmax}{Selectmax}
\DeclareMathOperator{\Sort}{Sort}
\DeclareMathOperator{\FD}{FD}
\DeclareMathOperator{\Length}{Length}
\DeclareMathOperator{\Append}{Append}
\DeclareMathOperator{\Eval}{Eval}
\DeclareMathOperator{\TraverseTree}{TraverseTree}
\DeclareMathOperator{\ChangeArray}{ChangeArray}
\DeclareMathOperator{\Ordering}{Ordering}

%Списки, etc
\def\labelenumi{\theenumi}
\def\theenumi{\arabic{enumi}.}
\def\labelenumii{\theenumii}
\def\theenumii{\arabic{enumii})}
\def\p@enumii{\theenumi}
\def\labelenumiii{\theenumiii.}
\def\theenumiii{\roman{enumiii}}
\def\p@enumiii{\theenumi(\theenumii)}
\def\labelenumiv{\theenumiv.}
\def\theenumiv{\Alph{enumiv}}
\def\p@enumiv{\p@enumiii\theenumiii}

%нумерация

%\numberwithin{equation}{chapter}
%\numberwithin{algorithm}{chapter}
%\numberwithin{figure}{chapter}
%\renewcommand\thesection       {\thechapter.\arabic{section}}

%\floatname{algorithm}{Алгоритм}
%\renewcommand{\algorithmicrequire}{\textbf{Вход:}}
%\renewcommand{\algorithmicensure}{\textbf{Выход:}}

\let\cal\mathcal
\let\Bbb\mathbb
\let\leq\leqslant
\let\le\leqslant
\let\geq\geqslant
\let\ge\geqslant

\def\rmb#1{#1 \linebreak #1}
\def\rmbb#1{#1 \\ #1}

%% М. Лебедев, конец августа 2010

\def\sign{\operatorname{\rm sign}}

%% from class odm2007

%\newtheorem*{theorem}{ТЕОРЕМА}
%\newtheorem{theorem}{ТЕОРЕМА}
%\newtheorem*{corollary}{\begin{corollary}}
%\newtheorem{corollary}{\begin{corollary}}
%\newtheorem*{lemma}{ЛЕММА}
%\newtheorem{varlemma}{ЛЕММА}


%\newtheorem*{ground}{Обоснование}
%\def\endground{\qed\endtrivlist\@endpefalse }
%\newtheorem*{example}{Пример}
%\def\endexample{\qed\endtrivlist\@endpefalse }


\def\clip#1{\bgroup\par\addvspace{7pt plus 3pt minus 3pt}%
  \leavevmode\lower 3pt\hbox{\sffamily\bfseries #1} \hrulefill\par\nopagebreak\small} %\hrulefill\par\nopagebreak}
\def\endclip{\par\nopagebreak\addvspace{3pt}\hrule width130mm\egroup%
  \addvspace{12pt plus 3pt minus 3pt}}


\def\remark{\par{\bf Замечание.}}
\def\endremark{\par}


\def\digress{\par{\bf Отступление.}}
\def\enddigress{\par}


%\def\example{\par\addvspace{9pt plus 1pt minus 3pt}{\sffamily\bfseries Пример}\par\nopagebreak}
%\def\endexample{\par\addvspace{9pt plus 1pt minus 3pt}}

\def\example{\par{\bf Пример.}}
\def\endexample{\par}
\def\examples{\par{\bf Примеры.}}
\def\endexamples{\par}


\def\prototheorem#1{\par{\bf #1}\bgroup\it}
\def\endprototheorem{\par\egroup}


\def\theorem{\prototheorem{Теорема.}}
\def\endtheorem{\endprototheorem}


\def\corollary{\prototheorem{Следствие.}}
\def\endcorollary{\endprototheorem}


\def\lemma{\prototheorem{Лемма.}}
\def\endlemma{\endprototheorem}


%\def\proof{\par\addvspace{12pt plus 3pt minus 3pt}{\sffamily\bfseries\small %Д{\scriptsize\uppercase{оказательство}}}\par\nopagebreak}
%\def\proof{\par\addvspace{12pt plus 3pt minus 3pt}{\sffamily\bfseries\small %Д{\scriptsize\uppercase{оказательство}}}\quad\nopagebreak}
\def\proof{\par{\bf Доказательство.}}
\def\endproof{\hfill\qed\par}

%\def\proofsection#1{\par{\small $\mathsf{\left[\:\text{{\sf#1}}\:\right]}$}\;}
\def\proofsection#1{\par{\sffamily\small [\;}{\sffamily\small #1}{\sffamily\small\;]}\;}


\def\eqed{%
  \gdef\tagform@##1{\maketag@@@{\ignorespaces##1\unskip}}%
  \tag{\qed}%
}


\def\ground{\par{\bf Обоснование.}}
\def\endground{\hfill\qed\par}


% algorithms
%\newcounter{algorithm}[chapter]
\def\ext@algorithm{loa}
\def\fnum@algorithm{\algorithmname\ \thealgorithm}
\def\algorithmname{Алгоритм}
\def\thealgorithm{\thechapter.\arabic{algorithm}.}


\def\algorithm{%
  \def\@captionfont{\normalfont\sffamily\small}%
  \captionindent=-10\fill%
  \def\caption{\refstepcounter{algorithm}\@dblarg{\@caption{algorithm}}}%
  \def\@makecaption##1##2{\addvspace{12pt plus 3pt minus 2pt}\normalfont\sffamily\small{\bfseries ##1.} ##2}
  \small
}
\def\endalgorithm{\relax}


% citations
\def\@cite#1#2{{%
 \m@th\upshape\mdseries[{#1}{\if@tempswa, #2\fi}]}}



% Стиль презентации
\usetheme{default}
\setbeamertemplate{navigation symbols}{}
\setbeamertemplate{footline}[page number]
\setbeamertemplate{footline}[page number]
\setbeamertemplate{frametitle}
{\color{blue}\insertframetitle\par\vskip-6pt}
\setbeamersize{text margin left = 6pt}
\setbeamersize{text margin right = 6pt}

\begin{document}
\title{Дискретная математика}  
\author{Ф. А. Новиков}

\date{Санкт-Петербург, 2019} 
% Создание заглавной страницы
\frame{\titlepage} 

\section{7. Графы}

\begin{frame}
\frametitle{7. Графы (1/3)}
{\large
Эта глава открывает заключительную часть курса, целиком
посвящённую графам и алгоритмам на них. Среди дисциплин и методов
дискретной математики теория графов, и особенно 
{\em алгоритмы на графах},
находят наиболее широкое применение в программировании.

\smallskip 
Как
показано в разделе~7.5, между понятием графа и понятием
бинарного отношения, рассмотренным в главе~1, имеется
глубокая связь~--- можно сказать, что это равнообъёмные понятия.
Возникает естественный вопрос: почему же тогда графам оказывается
столь заметное предпочтение при изучении дискретной математики и
программирования? 
}


\end{frame}

\begin{frame}
\frametitle{7. Графы (2/3)}
{\large
Дело в том, что теория графов предоставляет
очень удобный {\em язык\/} для описания программных (да и многих
других) моделей. Этот тезис можно пояснить следующей аналогией.
Понятие отношения также можно полностью выразить через понятие
множества (см. замечание в п.~1.4.1 и далее). 


Однако
независимое определение понятия отношения {\em удобнее\/}~---
введение специальных терминов и обозначений упрощает изложение
теории и делает её более понятной. То же относится и к теории
графов. 

\smallskip
Стройная система специальных терминов и обозначений теории
графов позволяет просто и доступно описывать сложные и тонкие
вещи. Особенно важна возможность наглядной графической
интерпретации понятия графа (см. п.~7.1.4). Само название
<<граф>> подразумевает наличие графической интерпретации. Картинки
часто позволяют сразу <<усмотреть>> суть дела на интуитивном
уровне, дополняя и украшая утомительные текстовые доказательства и
сложные формулы. 
}
\end{frame}

\begin{frame}
\frametitle{7. Графы (3/3)}
{\large
Представление графов и подобных им объектов в программах даёт
убедительный пример решающей роли представления данных
в программировании. Для графов множественность альтернативных представлений
в программах
не только теоретически возможна, но и практически неизбежна.
Многие алгоритмы на
графах достаточно эффективны в том смысле, что имеют невысокую
теоретическую оценку трудоёмкости.
Такие алгоритмы бывают чувствительны к аддитивным и мультипликативным 
константам, которыми пренебрегают при получении асимптотической оценки.
Значе\-ние этих констант определяется представлением графа.
На практике, особенно для больших графов,
неудачно выбранное представление может воспрепятствовать
решению конкретной задачи на имеющемся оборудовании.
}

Эта глава практически полностью посвящена
описанию {\em языка} теории графов.
Конкретные методы и алгоритмы более подробно 
рассматриваются далее.

\end{frame}

\subsection{7.1. Определения графов}
\begin{frame}
\frametitle{7.1. Определения графов}
Как это ни удивительно, но у понятия <<граф>>
нет общепризнанного единого определения.
Разные авторы, особенно применительно к разным приложениям,
называют словом <<граф>> очень похожие, но всё-таки
различные объекты.
Здесь используется терминология из книги Харари,
которая была выбрана из соображений максимального
упрощения определений и доказательств.
%\pagebreak
\end{frame}
\end{document}
